\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\textding}[1]{\text{\ding{#1}}}
\usepackage{lscape}
\usepackage{tabularx,booktabs}
\usepackage{scratch3}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\definecolor{scrmovedddd}{HTML}{3373cc}%
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès 
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{diagbox}% à mettre après pst-eucl
\usepackage{graphicx,pstricks,pst-plot,pst-grad,pst-node,pst-text,pstricks-add}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pgf,tikz,pgfplots}
\usetikzlibrary{patterns,calc,decorations.pathmorphing}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2.2cm, bottom=2cm]{geometry}
\setlength\headheight{13.7pt}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet},
pdftitle = {Année 2023},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\lhead{\small L'année 2024}
\rhead{\small \textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\rfoot{\small Amérique du Nord}
\lfoot{\small 29 mai 2024}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center} {\Large \textbf{\decofourleft~Sujet du brevet Amérique du Nord 29 mai 2024 \decofourright}}
\end{center}

\section*{Exercice 1 : Vrai--Faux \hfill 20 points}

Voici cinq affirmations. Pour chacune d'entre elles, dire si elle est vraie ou fausse. On rappelle que chaque réponse doit être justifiée.

Aucun point ne sera enlevé en cas de mauvaise réponse.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Voici les prix en euros d'un vêtement relevés dans différents magasins.

\[12~;~15~;~10~;~7~;~13\]

\textbf{Affirmation A }: La moyenne des prix est $11,40$~\euro.

\textbf{Affirmation B} : La médiane des prix est $10$~\euro.

\item Lors d'un entraînement, une élève court 20~m en 6 secondes.

\textbf{Affirmation C} : Lors de cet entraînement, sa vitesse moyenne était de $14$~km/h.

\item Une urne contient 15 boules indiscernables numérotées de 1 à 15.

\textbf{Affirmation D} : La probabilité de tirer au hasard une boule sur laquelle apparaît un nombre premier est $\dfrac{7}{15}$.


\item Le triangle A$'$B$'$C$'$ est l'image du triangle ABC par l'homothétie de centre O et de rapport $(- 3)$.


\begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-3.5,-2.6)(9.2,4.5)
%%\psgrid
\uput[dl](-1.4,-0.4){A} \uput[d](-0.6,-1.4){B} \uput[u](-0.4,0.7){C} 
\uput[u](0,0){O}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=2,dotangle=45](0,0)(-1.4,-0.4)(-0.6,-1.4)(-0.4,0.7)(3.6,1.2)(1.8,4.2)(1.2,-2.1)
\pspolygon(-1.4,-0.4)(-0.6,-1.4)(-0.4,0.7)%ABC
\uput[dr](3.6,1.2){A$'$} \uput[u](1.8,4.2){B$'$} \uput[d](1.2,-2.1){C$'$}
\pspolygon(3.6,1.2)(1.8,4.2)(1.2,-2.1)%A'B'C'
\end{pspicture}
\end{center}

\emph{Le dessin n'est pas à l'échelle}

\textbf{Affirmation E} : L'aire du triangle A$'$ B$'$ C$'$ est égale à 3 fois l'aire du triangle ABC.

\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 : \hfill 20 points}

Voici un programme de calcul :

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-7,0)(7,8.4)
%\psgrid
\rput(0,0){\fbox{Résultat obtenu à l'arrivée}}
\rput(0,2){\fbox{Multiplier les deux nombres}}
\rput(-3,4){\fbox{Multiplier par 4}}\rput(3,4){\fbox{Soustraire 3}}
\rput(-3,6){\fbox{Ajouter 2}}\rput(3,6){\fbox{Multiplier par 5}}
\rput(0,8){\fbox{Nombre choisi au départ}}
\psline[linewidth=1.5pt]{->}(0,7.7)(-3,6.3)\psline[linewidth=1.5pt]{->}(0,7.7)(3,6.3)
\psline[linewidth=1.5pt]{->}(-3,5.7)(-3,4.3)\psline[linewidth=1.5pt]{->}(3,5.7)(3,4.3)
\psline[linewidth=1.5pt]{->}(-3,3.7)(0,2.3)\psline[linewidth=1.5pt]{->}(3,3.7)(0,2.3)
\psline[linewidth=1.5pt]{->}(0,1.7)(0,0.3)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Montrer que si on choisit 2 comme nombre de départ, le résultat à l'arrivée est 112.

\item Quel est le résultat obtenu à l'arrivée quand on choisit $-3$ comme nombre de départ ?

\item On choisit $x$ comme nombre de départ.

Parmi les expressions suivantes, lesquelles permettent d'exprimer le résultat à l'arrivée de ce programme de calcul. Aucune justification n'est demandée.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Expression $A$ & Expression $B$ & Expression $C$ & Expression $D$ \\
\hline
$(x + 2 \times 4)(x \times 5 - 3)$ & $(4 x+ 2)(5x - 3)$ & $(4 x + 8)(5x - 3)$ & $(x + 2) \times 4 \times(5 x - 3)$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\item Trouver les deux nombres de départ qui permettent d'obtenir 0 à l'arrivée. Expliquer la démarche.

\item Développer et réduire l'expression $B$.

\end{enumerate}

\section*{Exercice 3 : \hfill 20 points}

Un cinéma propose trois tarifs :

\textbf{Tarif \og Classique\fg{}} : La personne paye chaque entrée $11$~\euro.

\textbf{Tarif \og Essentiel \fg{}} : La personne paye un abonnement annuel de $50$~\euro{} puis chaque entrée coûte $5$~\euro.

\textbf{Tarif \og Liberté \fg} : La personne paye un abonnement annuel de $240$~\euro{} avec un nombre d'entrées illimité.

\begin{enumerate}
\item Avec le tarif \og Classique \fg, une personne souhaite acheter trois entrées au cinéma.

Combien va-t-elle payer ?

\item Avec le tarif \og Essentiel \fg, une personne souhaite aller huit fois au cinéma.

Montrer qu'elle va payer $90$~\euro.

\item Dans la suite, $x$ désigne le nombre d'entrées au cinéma.

On considère les trois fonctions $f, g$ et $h$ suivantes :


\[f: x \longmapsto 50 + 5x \quad g: x \longmapsto 240 \quad h: x \longmapsto 11 x
\]

Associer, sans justifier, chacune de ces fonctions au tarif correspondant.

Le graphique ci-dessous représente le prix à payer en fonction du nombre d'entrées pour chacun de ces trois tarifs.

\begin{center}
\psset{xunit=0.25cm,yunit=0.03cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-5,-30)(60,310)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=5,Dy=50]{->}(0,0)(0,0)(45,290)
\multips(1,0)(1,0){44}{\psline[linecolor=lightgray](0,0)(0,270)}
\multips(0,10)(0,10){27}{\psline[linecolor=lightgray](0,0)(44,0)}
\psline[linecolor=blue](0,240)(45,240)\uput[ul](25,270){\red $(d_1)$}
\psline[linecolor=cyan](0,50)(45,270)\uput[ul](48,270){\cyan $(d_2)$}
\psline[linecolor=red](25,275)\uput[r](45,240){\blue $(d_3)$}
\uput[u](52,-5){Nombre d'entrées}
\uput[r](-5,305){Prix à payer en \euro}
\end{pspicture*}
\end{center}

La droite ($d_{1}$) représente la fonction correspondant au tarif \og Classique\fg.

La droite ($d_{2}$) représente la fonction correspondant au tarif \og Essentiel\fg.

La droite $(d_{3})$ représente la fonction correspondant au tarif \og Liberté \fg.

\item Quel tarif propose un prix proportionnel au nombre d'entrées ?

\item Pour les questions suivantes, aucune justification n'est attendue.
	\begin{enumerate}
		\item Avec $150$~\euro, combien peut-on acheter d'entrées au maximum avec le tarif \og Essentiel \fg ?

		\item À partir de combien d'entrées, le tarif \og Liberté \fg{} devient-il le tarif le plus intéressant?

		\item Si on décide de ne pas dépasser un budget de $200$~\euro, quel est le tarif qui permet d'acheter le plus grand nombre d'entrées ?
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
	
\section*{Exercice 4 : \hfill 21 points}

M. et M\up{me} Martin veulent construire une terrasse en béton dans leur jardin. Ils souhaitent que leur terrasse ait une hauteur de $15 \mathrm{~cm}$. Les représentations ci-dessous ne sont pas à l'échelle.


\begin{center}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.6cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(26,9.8)
\pspolygon(2,0.5)(22.5,2.8)(22.6,4.7)(2.1,2.4)%AIJE
\psline(14.3,1.9)(14.4,3.8)(13.1,9.2)%DFG
\psline(22.6,4.7)(13.1,9.2)(0.7,8.5)(2.1,2.4)%JGHE
\psline(0.7,8.5)(0.6,6.7)(2,0.5)%HBA
\psline[linestyle=dashed](0.6,6.7)(13.1,7.3)(22.5,2.8)%BCI
\psline[linestyle=dashed](13.1,9.2)(13.1,7.3)(14.3,1.9)%GCD
\uput[d](2,0.5){A} \uput[l](0.6,6.7){B} \uput[dl](13.1,7.3){C} \uput[d](14.3,1.9){D}
\uput[ur](2.1,2.4){E} \uput[ur](14.4,3.8){F} \uput[u](13.1,9.2){G} \uput[ul](0.7,8.5){H}
\uput[d](22.5,2.8){I} \uput[u](22.6,4.7){J}
\psline{<->}(22.7,2.8)(22.8,4.7)\uput[r](22.75,3.75){15 cm}
\rput(7.6,5.8){Terrasse en béton}
\rput(7,10){\textbf{Vue en perspective de la terrasse}}
\end{pspicture}
\end{center}


\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(14,5)
\pspolygon(1,1)(14,1)(9.5,4)(1,4)%EJGH
\psline[linestyle=dashed](9.5,4)(9.5,1)%GF
\uput[dl](1,1){E} \uput[d](9.5,1){F} \uput[u](9.5,4){G} \uput[ul](1,4){H} \uput[dr](14,1){J}
\psframe(9.5,1)(9.7,1.2)
\uput[u](5.25,4){6 m}\uput[l](1,2.5){3 m}
\psline[linewidth=0.6pt]{<->}(1,0)(14,0)\uput[u](7.5,0){10 m}
\rput(5.25,2.5){EFGH est un rectangle}
\rput(5.25,5){\textbf{Vue de dessus de la terrasse}}

\end{pspicture}
\end{center}

\textbf{Rappel :}

Le volume d'un prisme est donné par la formule : $V=$ Aire de la base $\times$ Hauteur


\begin{enumerate}
\item Montrer que FJ $= 4$~m.

\item Afin de pouvoir couler le béton, M. et M\up{me} Martin doivent délimiter la terrasse en installant des planches tout autour. Quelle longueur de planches doivent-ils acheter au minimum ?

\item M. et M\up{me} Martin souhaitent réaliser $4 \mathrm{~m}^{3}$ de béton.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le volume de la terrasse est bien inférieur à $4 \mathrm{~m}^{3}$.

		\item Sachant que pour faire 1 m$^{3}$ de béton, il faut $250$~kg de ciment, quelle masse de ciment (en kg) doivent-ils acheter pour réaliser 4 m$^{3}$ de béton ?
		
		\item Pour faire du béton, on ajoute de l'eau à un mélange de ciment, de gravier et de sable.
Dans ce mélange, les masses de ciment - gravier - sable sont dans le ratio $2~:~ 7~:~5$.

Déterminer (en kg), la masse de gravier et la masse de sable nécessaires pour réaliser les 4 m$^{3}$ de béton.

	\end{enumerate}
	
\item M. et M\up{me} Martin souhaitent peindre la surface supérieure de leur terrasse.

À l'aide des documents 1, 2 et 3 , déterminer le type et le nombre de pots nécessaires pour effectuer ces travaux avec un coût minimum.

\medskip

\textbf{Document 1 :} Pots de peinture proposés

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}\cline { 2 - 3 }
\multicolumn{1}{c|}{} 		&Pot A 	& Pot B \\ \hline
Contenance (en litres) 	&5 		& 10 \\ \hline
Prix (en euros) 			&79,90 	& 129,90 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Document 2 :} L'offre du mois : Moins 50\,\% sur le deuxième article identique.

\medskip

\textbf{Document 3 :}

Deux couches de peinture sont nécessaires. 1 litre de peinture permet de réaliser une couche de 5~m$^{2}$.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 5 : \hfill 19 points}

Dans cet exercice, on considère la figure codée ci-dessous.

\begin{itemize}
\item Les points A, C et E sont alignés.
\item Les points B, C et D sont alignés.
\item AB $= 240$~mm
\item CE $= 80$~mm
\end{itemize}


\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-2.3,-0.4)(2.3,4.6)
\pspolygon(-1.9,0)(1.9,0)(-0.6,4.2)(0.6,4.2)%ABDE
\uput[dl](-1.9,0){A} \uput[dr](1.9,0){B} \uput[l](-0.6,4.2){D} \uput[r](0.6,4.2){E} 
\uput[r](0,3.15){C}
\psarc(-1.9,0){0.5cm}{0}{60}\psarc(1.9,0){0.5cm}{120}{180}
\psdots[dotstyle=|,dotangle=0,dotscale=2](0,4.2)
\psdots[dotstyle=|,dotangle=60,dotscale=2](0.3,3.7)
\psdots[dotstyle=|,dotangle=-60,dotscale=2](-0.3,3.7)
\rput(-1,0.35){$60\degres$}
\psdots[dotstyle=+,dotangle=-20,dotscale=2](-1.5,0.3)
\psdots[dotstyle=+,dotangle=20,dotscale=2](1.5,0.3)
\rput(0,-0.25){240 mm}
\rput(1.2,3.5){80 mm}
\end{pspicture}

Le dessin n'est pas à l'échelle.
\end{center}


\section*{Partie A}

\begin{enumerate}
\item Montrer que le triangle ABC est équilatéral.

\item Montrer que les droites (DE) et (AB) sont parallèles.

\end{enumerate}

\section*{Partie B}

On donne le programme suivant qui permet de tracer la figure précédente.

Ce programme comporte une variable nommée \og côté \fg.

Les longueurs sont données en pas : \textbf{1 pas représente 1~mm}.

On rappelle que l'instruction \begin{scratch}[scale=0.6]
\blockmove{s’orienter à \ovalnum{90} degrés}
\end{scratch}
signifie que le lutin se dirige horizontalement vers la droite.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}\hline
Programme&Le bloc \textbf{Triangle}\\
\begin{scratch}[num blocks, scale=1]
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{aller à x: \ovalnum{- 180}  y: \ovalnum{- 150}}
\blockmove{s’orienter à \ovalnum{90} degrés}
\blockvariable{mettre \selectmenu{côté} à \ovaloperator{\ovalnum{\ldots}}}
\blockmoreblocks{triangle}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{60} degr\'es}
\blockmove{avancer de \ovalnum{240} pas}
\blockvariable{mettre \selectmenu{côté} à \ovaloperator{\ovalnum{côté} / 3}}
\end{scratch}&
\begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{triangle}}
\blockpen{stylo en position d'écriture}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{3} fois}{
	\blockmove{avancer de \ovalnum{côté} pas}
	\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{120} degrés}}
\blockpen{relever le stylo}
\end{scratch}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelles sont les coordonnées du point de départ du lutin ? Aucune justification n'est demandée.

\item Quelle valeur doit être saisie à la ligne 4 dans le programme ? Aucune justification n'est demandée.

\item Le lutin démarre à la case D8. Dans quelle case se trouve-t-il lorsqu'il vient d'exécuter la ligne 7 du programme ? Aucune justification n'est demandée.

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(11,9)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,griddots=8,gridcolor=orange,gridwidth=1.5pt]
\rput(1.5,8.5){A} \rput(2.5,8.5){B} \rput(3.5,8.5){C} \rput(4.5,8.5){D} \rput(5.5,8.5){E} 
\rput(6.5,8.5){F} \rput(7.5,8.5){G} \rput(8.5,8.5){H} \rput(9.5,8.5){I} \rput(10.5,8.5){J} 
\rput(0.5,7.5){1} \rput(0.5,6.5){2} \rput(0.5,5.5){3} \rput(0.5,4.5){4}
\rput(0.5,3.5){5} \rput(0.5,2.5){6} \rput(0.5,1.5){7} \rput(0.5,0.5){8}
\pspolygon(4.5,0.5)(10.5,0.5)(6.5,7.3)(8.5,7.3)
\rput(2,0.5){Départ du lutin}\psline[linewidth=1.15
pt]{->}(3.5,0.5)(4.4,0.5)
\end{pspicture}
\end{center}


\item Expliquer l'instruction \og côté $/ 3$ \fg{} de la ligne 8 du programme pour le tracé de la figure.
\end{enumerate}
\end{document}